---
title: >-
    بخش پنجم - قسمت دوم
---
# بخش پنجم - قسمت دوم

<div class="n" id="bn1"><p>مردی به نزد مالک دینار آمد و وی را دید که بنشسته و سگی سر بر زانوی وی نهاده است. مرد خواست سگ را براند. مالک گفت: بگذارش که ترا زیان و رنجی نرساند، و از هم نشین بد نیز نیک تر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>کسی را گفتند چه باعث شد که از مردمان عزلت کنی؟ گفت: بیم داشتم که پنهان از من دین من بستانند و من ندانم. این اشاره به آن است که طبع آدمی پنهان از وی صفات بد را از همنشینان بد همی گیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>اگر دو مرد را به صناعتی واحد دیدی و خواستی بدانی کدامشان را مهارت بیش است، جز به روزی ایشان که بر آن ها گشاده همی گردد، منگر.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>آنجا که نادانی است، روزی فراوان است و هر جا که فضلی است، تنگدستی در کار است.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مطلوب جامی از طلبم گفته ای که چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>مطلوب او همین که دهد جان در این طلب</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>اسطرخس صامت را پرسیدند: چرا سکوت پیشه کرده ای؟ گفت: از آن رو که هرگز بر سکوت پشیمان نگشتم و بسا که از سخن گفتن پشیمان گشته ام.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>حارث بن عبدالله سخت گشاده دست بود. وی را گفتند که در فکر فرزند خود باش. گفت: از خدا شرمم آید که بر فرزند خود به جز او تکیه کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>بزرگمهر گفت: مهم ترین عیب دنیا آن است که آنچه آدمی در خور آن است، به اندازه، به وی ندهد، یا کم تر دهد یا بیشتر. سروده ی خاقانی قریب همین مضمون است:</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر مائده که دست ساز فلک است</p></div>
<div class="m2"><p>یا بی نمک است یا سراسر نمک است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مائیم و پیر میکده و ذکر خیر او</p></div>
<div class="m2"><p>امید ما به اوست، که داریم غیر او؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>در کتاب رجاء من الاحیاء آمده است که ابراهیم گفت: شبی به طواف خویشتن را تنها دیدم و شبی بس تاریک بود.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفتم: خداوندا مرا از گناه نگاه دار تا هرگزت نافرمانی نکنم. ناگاه هاتفی گفت: ای ابراهیم، تو نگاه داری خواهی و دیگران نیز.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>اگر همه از گناه نگاه داریم به کدام کس تفضل کنیم و کدام کس را بخشیم. من (مصنف) می گویم که خیام این شعر از او بگرفته است:</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>آباد خرابات زمی خوردن ماست</p></div>
<div class="m2"><p>خون دو هزار توبه در گردن ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر من نکنم گناه، رحمت که کند</p></div>
<div class="m2"><p>آرایش رحمت از گنه کردن ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>تو مگو ما را بدان شه بار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>با کریمان کارها دشوار نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>حوضی است که سه فواره دارد که یکی از دو فواره آن را در یک چهارم روز پر می کند و فواره ی دومی در یک ششم روز و سومی در یک هفتم.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و حوض را فاضلابی است که در یک هشتم روز حوض را تخلیه می کند. تعیین کنید، که با باز بودن هر سه فواره و فاضلاب حوض در چه زمان پر شود؟</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>راه حل آن است که بدانیم هر سه فواره در یک روز چند برابر حوض را پر کنند. که رویهم هفده حوض را پر کنند. فاضلاب نیز در یک روز هشت برابر حوض را خالی می کند.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>بنا بر این با کسر کردن این از آن حاصل نه می ماند. یعنی در یک روز حوض نه بار پر می شود. پس در یک نهم روز پر خواهد شد.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>از سولون حکیم پرسیدند: چه چیز بر آدمی سخت تر از دیگر چیزهاست؟ گفت: معرفت عیب خویش و سخن نگفتن در چیزهائی که وی را سودی نداشته باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>دیوجانس حکیم را کسی بر نسبش طعنه زد. حکیم گفت: در چشم تو نسب من عیب من است. اما نزد من تو عیب نسب خویش باشی.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>بزرگمهر گفت: کسی که وی را دوستی نبود که امور خویش به وی راجع دارد و نفس و مال خود را هنگام شدت بذل او کند، خویشتن را در زمره ی زندگان مشمرد.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>حکیمی گفت: تلخی زندگی را جز با شیرینی وجود یاران قابل اعتماد تحمل نتوان کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>گفته اند: دیدار یاران غم را تسلی بود و فراقشان دل را زخم زند.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>یکی گفت: عشیره ی تو کسی است که با تو نیک معاشرت کند و عمویت کسی است که ترا در عموم خویش نهد و خویشاوندت کسی است که سود خویش به تو رساند.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>ابن سکین گفت: بلندی و بزرگی مرتبت آدمی از اجداد اوست. و زمانی گویند فلان شریف و بزرگوار است که نیاکانش از صاحبان مجد و شأن باشند.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>اما حسب و کرم ویژه ی خود شخص است. و بسا که شخصی با حسب و کرم بود و نیاکانی شریف را واجد نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>عارفی گفت: معصیتی که توان ناخوش داری، نیک تر از حسنه ای است که ترا تکبر دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>از سخنان امیرمومنان(ع): کسی که بی نیازی را به غیر مال و کثرت را به غیر طایفه خواهد، از خواری معصیت به عزت طاعت خداوند بازگشته است. کسی که مابین خود و خداوند را اصلاح سازد، خداوند بین او بندگان را به اصلاح آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>ابواسحاق صابی، ابراهیم بن هلال، یگانه ی زمان خویش در بلاغت و وحید عصر خود در نگارش است که در خدمت خلفاء و کارهای بزرگ و دیوان رسائل نود سال عمر بکرد.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>وی تلخ و شیرین روزگار بس چشید و خیر و شرش بسیار دید. شاعران عراق بسیارش مدح بگفتند و نامش به آفاق مشهور شد.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>خلفاء، با حیله های بسیار خواستند که وی اسلام آورد اما نیاورد، حتی پادشاه بختیار وی را وزارت به شرط اسلام بخشید با این همه، به نیکوترین وجه با مسلمانان معاشرت می کرد و در روزه داشتن ماه مبارک یاریشان می داد. قرآن را نیز حفظ همی دانست  . . . وی در آخر روزگار، معزول شد و به زندان افتاد.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ما با می و مستی سر تقوی داریم</p></div>
<div class="m2"><p>دنیا طلبیم و میل عقبی داریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>کی دینی و دین هر دو بهم جمع شوند</p></div>
<div class="m2"><p>این است که ما نه دین نه دنیا داریم</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>در ملل و نحل آمده است که سقراط حکیم، شاگرد فیثاغورث بود و به پرهیز و ریاضت و پیراستن اخلاق و دوری از دنیا مشغول همی بود.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>از مردمان دوری گزیده و در غاری مکان کرده بود و رؤسای قوم خویش را از شرک و پرستش بتان منع همی کرد. و این شد که مردمان پست بر وی شوریدند و شاه به قتل وی ناگزیر شد و وی را سم خوراند.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>سقراط همی گفت: ویژه ترین صفتی که بتوان از اوصاف باریتعالی برشمرد، آن که وی حی و قیوم است. چه دانش و قدرت وجود و حکمت، همگی در واژه ی حی همی گنجد و زندگانی جامع همه ی این اوصاف است. نیز بقا و جاودانگی و دوام در واژه ی قیوم گنجد و این صفت جامع همه ی آن ها بود.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>وی بر آن بود که ارواح انسانی، قبل از وجود بدن ایشان موجود است و برای تکامل بدن، بدان می پیوندد و زمانی که جسم تباهی می پذیرد، دوباره روح به کلیت خویش باز می گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>از علی بن ابی رافع روایت شده است که گفت: بر بیت المال، نزد علی بن ابیطالب(ع) کارگزار و نویسنده بودم. و آن گاه، به بیت المال گردن بند مرواریدی بود که در جنگ بصره عاید گشته بود.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>دختر وی کس به نزد من فرستاد و گفت: مرا خبر رسید که در بیت المال امیرمؤمنان(ع) گردن بند مرواریدی است که در اختیار توست.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>و من دوست همی دارم که آن را عاریه ام دهی تا بروز عید قربان بدان زینت یابم. من کس بنزدش فرستادم که ای دختر امیرمؤمنان، مشروط بدان که عاریتت بدان شرط بود که عین گردنبند پس از سه روز پس آوری و ضامن فقدانش باشی.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>پاسخ داد: بلی عاریه ای که پس از سه روز عین پس داده شود و ضامن فقدان عینش باشم. من آن را بدون دادم. امیرمؤمنان(ع) آن گردنبند را برگردن وی بدید و بشناخت و پرسید: این گردنبند از کجاآوردی؟</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>پاسخ داد: آن را از ابن ابی رافع گنجینه بان امیرمؤمنان عاریه کرده ام که روز عید بدان زینت گیرم و باز پس دهم. امیرمؤمنان کس به دنبال من فرستاد.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>هنگامی که رفتم فرمود: ای پسر ابی رافع ایا به مسلمانان خیانت همی کنی؟ گفتم: از خیانت به مسلمانان به خداوند پناه همی برم. فرمود:، پس چگونه گردن بند موجود در بیت المال را بدون اذن من و رضایت مسلمانان به دختر من عاریه داده ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>گفتم: ای امیرمومنان، او دختر تو است و از من خواست آن را به وی عاریه دهم تا خود را با آن بیاراید. و من آن را بدان شرط که عین را باز پس دهد و ضامن فقدانش نیز بود، بوی داده ام.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>فرمود: هم امروز آن را بازپس گیر و از تکرار چنین کار بپرهیز که مجازاتت خواهم کرد. سپس فرمود: وای بر دختر من اگر گردن بند را جز به همان شروط فرستاده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>در غیر آن صورت اولین زن هاشمی بود که به سرقت دستش همی بریدند. سخن وی به گوش دختر رسید. گفت: ای امیر، من دختر توام و پاره ای از تن تو، چه کسی سزاوارتر از من به استفاده از آن است؟ فرمود: ای دختر ابن ابیطالب، از حق پا فرا مبر.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>مگر تمام زنان مهاجر و انصار در این عید به چنین گردنبندی خویشتن را آراسته اند؟ من آن گاه گردنبند بستدم و به جای خویش نهادم.</p></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ای عزیز مصر در پیمان درست</p></div>
<div class="m2"><p>یوسف مظلوم در زندان تو است</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>در خلاص او یکی خوابی ببین</p></div>
<div class="m2"><p>زود فالله یحب المحسنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جبری است که اختیار می زاید از او</p></div>
<div class="m2"><p>ور عکس کنی قضیه ی شاید از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چه جبر و چه اختیار، مختار یکی است</p></div>
<div class="m2"><p>لیکن هر دو اختیار می آید از او</p></div></div>
<div class="n" id="bn54"><p>پیامبر (ص) فرمود: ای مردم بدانید که این دنیا سرائی ناراست است نه خانه ای به استواء. خانه ی اندوه است نه شادی. کسی که آن را بشناخت، از نعمتی شادمان نشود و به مصیبتی اندوهگین نگردد.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>هان بدانید که خداوند دنیا را منزلگه آزمون و آخرت را منزلگه فرجامین نهاد. و آزمون دنیا را سبب ثواب عقبی نهاد و ثواب عقبی را پاداش بلایای دنیا. پس بستاند تا عطا کند و بیازماید تا پاداش دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>دنیا زود بگذرد و زو دیگرگون شدنی است. شیرینی شیرخوارگیش را بسبب تلخی از شیر گرفتنش پرهیز کنید. از لذایذ حالش به سبب غمان آینده اش دوری کنید.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>مکوشید خانه ای را که خداوند خواهد خراب کند، آبادان شود و چون از شما خواسته است که از آن ببرید، مپیوندیدش که در معرض عقوبت وی قرار گیرید.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>ابن عباس گفت: پیامبر را (ص) شنیدم که می فرمود: ای مردم، گسترش آرزوها بر فرود آمدن اجل مقدم بود و روز بازگشت جای عرضه ی کردارهاست.</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>در آن روز آن کس که به کارهای نیک اندوخته ی خود شاد است، غنیمت کرده و آن کس که بر کارهای نیک از دست شده مأیوس است، پشیمانی برد.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>ای مردم، آز، تهیدستی است و یاس از دنیا بی نیازی و خرسندی به آنچه که هست، رامش است. نیز گوشه گیری عبادت و کار گنجینه است.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>دنیا چون کانی ماند که آنچه در آن است همانند چیزی است که از آن برگرفته شده است. و تمامی چیزهایش به نابودی و زوال نزدیک است.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>از این رو اکنون که مهلت نفسی چند باقی است، آن را دریابید و اخلاص کنید چرا که زمانی که راه نفستان گیرند، پشیمانی سودی ندهد.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>جمال عارفان، شیخ محی الدین عربی، در جزء سوم کتاب فتوحات مکیه گفته است: علما را اتفاق است که پاها از اعضائی است که محل وضو است.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>اما در نحوه ی طهارت آن ها به وضو اختلاف است که آیا بایستی آن ها را شست یا مسح کشید یا این که هر دو اختیاری است.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>مذهب ما اختیار بین آن دو است با اولویت جمع آن دو کار. چه گویند مسح پا مطابق ظاهر قرآن است و غسل آن سنت.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>زیتون(؟) حکیم مردی را دید که بر ساحل دریائی سخت مهموم و محزون بود و بر دنیا تأسف همی خورد. وی را گفت: ای جوان، اگر در اوج بی نیازی به دریائی بودی و کشتی ات بشکسته بود و نزدیک بود که هلاک شوی، آیا آرزومند نبودی که هر چه داری از دست رود و نجا یابی؟ گفت: بلی.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>گفت: حال اگر بر تمام دنیا سلطنت داشتی و اطرافیانت را همگی عزم قتل تو بود، آرزومندی نبودی که با از دست رفتن تمام آنچه داری، از ایشان خلاصی یابی؟ گفت: بلی. گفت: تو هم اکنون آن ثروتمندی و هم اکنون آن سلطان. مرد از سخنان او رامش یافت.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>حکیمی گفت: مرگ چونان تیری است که به قصد تو آید و عمر تو فاصله ی مسیر آن است.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>واعظی گفت: در این روزگار که چونان پرندگان همی گذرد، بهر آخرتتان کاری سازید. نیز شب و روز بر شما عمل همی کنند، شما نیز بر آنها عمل کنید.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>در تفسیر نیشابوری، در تفسیر آیه ی «و هوالذی یقبل التوبه من عباده » چنین آمده است: گفته اند علامت قبول توبه، دوری یاران بد و هم نشینان سؤ است.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>نیز دوری از جائی که در آن جا به گناه و خطا دست زده است. و این که آن یاران و هم نشینان و کارها را با یاران و هم نشینان و کارهای نیک بدل سازد.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>سپس پشیمانی بسیار کند و بر آنچه بگذرانده و روزهائی که تباه داشته است بگرید و حسرت افراط کاری و اهمال دمی رها نکند و خویشتن را در خور هر گونه عذاب و خشم داند.</p></div>